%md->tex->template
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{longtable,booktabs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\setlist[enumerate,1]{font=\bfseries}
\geometry{left=3.0cm,right=2.0cm,top=3.0cm,bottom=3.0cm}

\newenvironment{firstlayer}%
{\begin{list}{}{\renewcommand{\makelabel}[1]{\textbf{##1}.\hfil}
}}
{\end{list}}
\newenvironment{secondlayer}%
{\begin{list}{}{\renewcommand{\makelabel}[1]{(##1)\hfil}
}}
{\end{list}}

\renewcommand{\proofname}{\textbf{证明}}

\providecommand{\sol}{\textbf{解}.~}

\title{第 6 次作业}
\author{Log Creative}
\date{April 10, 2020}
\begin{document}

\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}

\maketitle

\begin{firstlayer}
  \item[1]证明下列等值式和蕴含式.
  \begin{secondlayer}
    \item[1]$\neg (\exists x)(\exists y)(P(x)\wedge P(y)\wedge Q(x)\wedge Q(y)\wedge R(x,y))=(\forall x)(\forall y)((P(x)\wedge P(y)\wedge Q(x)\wedge Q(y))\rightarrow \neg R(x,y))$
    \begin{proof}
    \begin{align*}
      (\forall x)(\forall y)&((P(x)\wedge P(y)\wedge Q(x)\wedge Q(y))\rightarrow \neg R(x,y))\\
      =&(\forall x)(\forall y)(\neg (P(x)\wedge P(y)\wedge Q(x)\wedge Q(y))\vee \neg R(x,y))\\
      =&(\forall x)(\forall y)\neg(P(x)\wedge P(y)\wedge Q(x)\wedge Q(y)\wedge R(x,y))\\
      =&(\forall x)\neg(\exists x)(P(x)\wedge P(y)\wedge Q(x)\wedge Q(y)\wedge R(x,y))\\
      =&\neg(\exists x)(\exists x)(P(x)\wedge P(y)\wedge Q(x)\wedge Q(y)\wedge R(x,y))
    \end{align*}
    \end{proof}
    \item[3]$(\forall x)(P(x)\vee q)\rightarrow (\exists x)(P(x)\wedge q)=((\exists x)\neg P(x)\wedge \neg q)\vee ((\exists x)P(x)\wedge q)$
    \begin{proof}
    \begin{align*}
      (\forall x)(P(x)\vee q)&\rightarrow (\exists x)(P(x)\wedge q)\\
      =&\neg ((\forall x)(P(x)\vee q))\vee ((\exists x)(P(x)\wedge q))\\
      =&(\exists x)\neg(P(x)\vee q)\vee((\exists x)P(x)\wedge q)\\
      =&(\exists x)(\neg P(x)\wedge \neg q)\vee((\exists x)P(x)\wedge q)
    \end{align*}
      
    \end{proof}
    \item[5]$(\forall x)P(x)\rightarrow q=(\exists x)(P(x)\rightarrow q)$
    \begin{proof}
    \begin{align*}
      (\forall x)&P(x)\rightarrow q\\
      =&\neg ((\forall x)P(x))\vee q\\
      =&(\exists x)\neg P(x)\vee q\\
      =&(\exists x)(\neg P(x)\vee q)\\
      =&(\exists x)(P(x)\rightarrow q)
    \end{align*}
      
    \end{proof}
  \end{secondlayer}
  \item[2]判断下列各公式哪些是普遍有效的并给出证明，不是普遍有效的举出反例。
  \begin{secondlayer}
    \item[2]$((\exists x)P(x)\leftrightarrow (\exists x)Q(x))\rightarrow (\exists x)(P(x)\leftrightarrow Q(x))$
    
    \sol 不是普遍有效的。

在$\{1,2\}$上分析，$P(1)=Q(2)=\text{T},P(2)=Q(1)=\text{F}$，左边成立，但右边发现并不存在一个$x_0\in\{1,2\}$使得$P(x)\leftrightarrow Q(x)=\text{T}$。
    \item[4]$(\forall x)(P(x)\rightarrow Q(x))\rightarrow((\exists x)P(x)\rightarrow (\forall x)Q(x))$
    
    \sol 不是普遍有效的。

在$\{1,2\}$上分析，$P(1)=Q(1)=\text{F},P(2)=Q(2)=\text{T}$，$P(2)\rightarrow Q(1)=\text{F}$
  \end{secondlayer}
  \item[4]求下列(2)的前束范式，(9)的 Skolem 范式（只含$\forall$）
  \begin{secondlayer}
    \item[2]$(\forall x)(\forall y)(\forall z)(P(x,y,z)\wedge ((\exists u)Q(x,u)\rightarrow (\exists w)Q(y,w)))$
    
    \sol 
    \begin{align*}
      (\forall x)(\forall y)&(\forall z)(P(x,y,z)\wedge ((\exists u)Q(x,u)\rightarrow (\exists w)Q(y,w)))\\
      =&(\forall x)(\forall y)(\forall z)(P(x,y,z)\wedge (\neg ((\exists u)Q(x,u))\vee (\exists w)Q(y,w)))\\
      =&(\forall x)(\forall y)(\forall z)(P(x,y,z)\wedge ((\forall u)(\neg Q(x,u))\vee (\exists w)Q(y,w)))\\
      =&(\forall x)(\forall y)(\forall z)(P(x,y,z)\wedge ((\forall u)(\exists w)(\neg Q(x,u)\vee Q(y,w))))\\
      =&(\forall x)(\forall y)(\forall z)(\forall u)(\exists w)(P(x,y,z)\wedge (\neg Q(x,u)\vee Q(y,w)))
      \end{align*}
    \item[9] $(\forall x)(P(x)\rightarrow (\exists y)Q(x,y))\vee (\forall z)R(z)$
    
    
    
    \sol 
    \begin{align*}
      (\forall x)&(P(x)\rightarrow (\exists y)Q(x,y))\vee (\forall z)R(z)\\
      =&(\forall x)(\neg P(x)\vee (\exists y)Q(x,y))\vee (\forall z)R(z)\\
      =&(\forall x)(\exists y)(\neg P(x)\vee Q(x,y))\vee (\forall z)R(z)\\
      =&(\forall x)(\exists y)(\forall z)(\neg P(x)\vee Q(x,y)\vee R(z))\\
      =&(\forall x)(\forall z)(\neg P(x)\vee Q(x,f(x))\vee R(z))
    \end{align*}
    
  \end{secondlayer}
\end{firstlayer}

\end{CJK}

\end{document}

